<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>On the wing 展翼 - Life</title><link href="https://bobobo80.com/" rel="alternate"></link><link href="https://bobobo80.com/feeds/life.atom.xml" rel="self"></link><id>https://bobobo80.com/</id><updated>2024-12-24T00:00:00+08:00</updated><entry><title>新加坡租房退租二三事</title><link href="https://bobobo80.com/2024/xin-jia-po-zu-fang-tui-zu-er-san-shi.html" rel="alternate"></link><published>2024-12-24T00:00:00+08:00</published><updated>2024-12-24T00:00:00+08:00</updated><author><name>bobobo80</name></author><id>tag:bobobo80.com,2024-12-24:/2024/xin-jia-po-zu-fang-tui-zu-er-san-shi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;很久以前我写了关于新加坡的一些感受&lt;a href="https://bobobo80.com/2021/shuo-shuo-xin-jia-po.html"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;a href="https://bobobo80.com/2021/shuo-shuo-xin-jia-po-2.html"&gt;2&lt;/a&gt;。最近我搬出了真正意义上在新加坡住的第一房子，来谈谈关于在新加坡退 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;很久以前我写了关于新加坡的一些感受&lt;a href="https://bobobo80.com/2021/shuo-shuo-xin-jia-po.html"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;a href="https://bobobo80.com/2021/shuo-shuo-xin-jia-po-2.html"&gt;2&lt;/a&gt;。最近我搬出了真正意义上在新加坡住的第一房子，来谈谈关于在新加坡退租的流水账。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;-60天 通知退租&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我在这个房子已经住了四年多了，因为小孩要上幼儿园以及比较大了，当前的一居室已经满足不了需求了，所以准备搬去一个大一点的房子。根据续约的合同，可以在这个年度满6个月后，提前两个月通知房东，提前结束合同。我们将在差3个月满5年的时间点离开这第一个住所。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;-14天 被看房&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;房东来看了房子的基本状况。他通过我们的中介“口头”表示会自己出粉刷墙面和更换两个有问题的灯。然后沙发有损坏，约定我们出钱换一个新的。后续在周末也安排了几组人来看房。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;-5天 拆窗帘，打包&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;搬家公司会送来空纸箱子，要你需要的数量就可以了。贵的搬家公司会负责打包，便宜的就自己动手了。
另外洗窗帘的公司也要来拆窗帘拿去干洗。这边租房退租时还要求干洗窗帘，怎么说，也是一项挺“神奇”的一项费用。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;-3天 搬家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在距离交接日3天，我们搬走了。因为租的是公寓，所以需要提前和物业提交搬家申请，交支票押金。当天公寓的保安还会和搬家公司一起来确认搬家的情况。搬家公司当天会把箱子运到新家，然后自己拆包，之后再约时间来取纸箱子。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;-2天 清洁&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这天我约了空调清洗和全屋清洁。空调因为要每3个月清洗一次，所以退租前要完成最后一次。然后退租时的大扫除也是租户需要负责的。
这里有个问题是我没有叫房东或是我们的中介来验收卫生，导致我并不知道验收标准，也导致了最后在卫生这项有了分歧。同时做清洁这家公司也是真“可以”，交完钱之后就不再回复消息了，这里发出来曝光一下，sparkling 84710471。当天只是我自己检查了一下，指出了几个地方没弄干净，工人现场返工。一旦工人走了，那就。。。这时发现了地砖一处放鞋架的地方被铁锈渗入，试了用漂白水也擦不掉。这块印记回想了一下也可能是杀虫剂或是壁虎喷剂的瓶子留下的铁锈，那些都是铁罐的。但不管怎样，这块看起来已经渗入了，我们也没办法复原了。如果发现的早可能还能淘宝一些除锈剂试试。
本来这天上午安排了送新沙发和回收旧沙发，但是家具公司提前打电话说时间不行。公寓规定周末只有周六上午可以进行搬家或者家具搬运这些，所以改到了后面的周一下午。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;0天 交接&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这天上午安排的安窗帘，干洗5天挂回。同时上午因为房东还安排了安装风扇灯，所以我们上午把房间钥匙等就交给了房东。
下午是送沙发和交接。因为之前不太在意，所以下午交接是房东和我们的中介进行的，这里后面看了看小红书里大家的分享，发现应该自己一定要在场啊。
最终，交接时发现的问题有，
* 清洁不到位。这个其实后面的花洒和电磁炉都是清洁的问题。
* 冰箱门下边缘鼓皮。因为这个冰箱是嵌入式的，所以冰箱门是橱柜的门，是木质板材。下面把手是个边缘很细的边，长时间使用就会磨破板材边缘。
* 瓷砖的铁锈。这个就是清洁时发现的铁锈痕迹。
* 衣柜下边缘鼓皮。衣柜靠近地面的下边受潮鼓皮。
* 水龙头和花洒不干净。有水渍没有擦干净，清洁时用的漂白水不够，以及擦的不够用力。后续我们的中介帮我们解决了。
* 墙面污渍。因为房东说会重新刷漆，所以这块就没关注。不然应该会用漂白水和修补漆处理一下。
* 门铃不响和橱柜灯。这个是之前以及说的问题，已经坏了的东西。
* 电磁炉表面有污渍。同样清洁的问题。
另外沙发送到后，房东以新房客不喜欢为由让我们再退掉。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3天 第一份赔偿单&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;来了，第一份报价单。房东列了第一份报价单，总共1975。
其中冰箱门，衣柜门，水龙头，花洒各200。大头还有350墙漆和350地砖锈迹，以及重新搞卫生250及灯维修165。
这个当然是不能答应了，先看看怎么把水龙头和花洒的问题解决。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5天 补刀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;房东又发现了床板坏了，追加200元。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6天 讨价还价&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们的中介帮忙重新处理了水龙头和花洒，房东同意去掉这两项。不过油漆钱按实际发生价格涨到450。沙发因为是我订的，所以退货退款到我这里，房东要再扣掉沙发138。所以又是一份2000的赔偿单。
到这时，我询问了我们的中介要房东说他会支付油漆和灯的钱的截图，但被告知是口头goodwill，可以收回。我才知道还能这么操作。
房东给我们施压说承认冰箱和衣柜的门板是damage，不是正常使用的磨损，这样价钱还好商量。这个我不想这么承认，一方面是我认为它真的不是主动破坏的。二是中介提醒一旦承认，后面如果走小额法庭，会不利。三是已经不太相信房东说的话了，一旦认了损坏，也行他要求赔整个门板。
之后我们只能是砍价，我们先出1300，房东1800，我们1400。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7天 再次讨价还价&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;房东换到1600。我提出卫生房东来列一下他觉得不行的地方，我自己去搞卫生，减去那250，然后赔偿维持1400。房东以已经预约为由拒绝。我们再砍1500。被拒绝。这时我开始查询小额法庭的相关事宜了，虽然金额上已经不太值得打官司了，小额法庭本身提交上诉要交30，同时还要花费大量的时间。
小额法庭不知道是不是新加坡特有的制度。涉事双方可以就2万新币以下级别的纠纷进行审理和判决。原告被告没有律师参与，所以没有高额的律师费用，适合“工薪”阶层解决类似拖欠房租押金这种问题。
小额法庭有一次20分钟免费的律师咨询服务，不过这个要到实地去才行，在牛车水附近。我在网上搜索到了这个chatgpt应用&lt;a href="https://chatgpt.com/g/g-VcqomxL68-legal-eagle-sg"&gt;Legal Eagle SG&lt;/a&gt;，问了一些问题，算是咨询了律师了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;口头goodwill到底算不算&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果没有书面确认，真的可以不认账。这块真是一个深坑，所以油漆和灯钱想给免了是不现实的了。能打的地方应该是，因为房东答应了处理，导致了我们没有处理和关注，但之后要交的费用比我们自己处理要高，造成了我们的损失。比如灯泡可以自己更换，墙面可以自己试图清洁或修补。但是这个很难有明确的界限，你没有电工证或油漆技能，你自己的修补可能无法被认定是合理的。所以这两项费用能拿回来的概率不大。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;重新粉刷是否合法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;退租重新粉刷貌似已经是新加坡的一个“约定俗成”的惯例了，同时在欧美一些国家也是惯例。不过这真的好“合法”吗？我问了chatgpt，回答是需要根据租房合同。我查看了租房合同，有这么一条，At the Tenant's own cost and expense to keep the interior of the premises including the sanitary and water apparatus, doors and windows in good and tenantable repair and condition, fair wear and tear excepted, throughout the term and to replace the same with new ones if damaged, lost or broken and to yield up the same in good order and condition at the termination of the tenancy，没有特别说明墙面，但是呢，又要保持墙面在合理的状态，这个很模糊，不好判定。我们的墙顶还有点发霉的颜色，你说在这潮湿的新加坡算是正常的吧，但是和原始的状态就很不一样了。所以刷墙的钱也是没什么把握拿回的。不过我们入住时墙面也不是全新的，已经有裂痕，这块有一点点可争的地方。
抛去这些没有很大把握的项。基本上也只剩下冰箱和衣柜门板了。这两项算是有一点把握，但是也不是100%。所以时间可能大概率也只是拿回两个门板的400，和房东给的价格差不多。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;8天 终章&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;过了一天，房东继续施加压力，发来了桌面边缘的磨损和花洒架子不稳的视频，虽然没要钱，但是意图很明显了，就是还会继续找不完美的地方借口损坏，持续施压。考虑到只有100的差价了，最终答应1600的赔偿，房东退回剩下的押金，就这样，结束了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;复盘&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;回顾这些赔偿项，这里面有些理论上是可以避免的。第一个，卫生。因为不了解验收标准，自己就草草的验收付款了，这个是大意了。卫生多扣了250，其实比重挺大的，是有可能挽回的。要么协商房东的时间，让房东直接来验收卫生。要么压一下付款，等房东看了之后再付款，也不会出现清洁公司跑路的问题。
被房东goodwill虚晃的部分。油漆450是个大头，一些污渍提前漂白水擦擦，也许可以挽回一些，而且查了一下，我们入住时墙面也不是全新的，这块还有一点可争的地方。灯的话165，两个嵌入式的灯其实可以网上买完自己装，入户灯只是偶尔闪烁，换不换都是可以商量的，这块也是有可能避免的。
床如果早发现的话，其实可以和沙发一起看看找二手商换购一下。沙发实际用了200多，138的沙发钱，20送货，50处理旧沙发。其实入住时也是旧沙发，只是答应了换，另外价格也不算贵。总之这块这400多也是可能减少一些损失的。
地板铁锈问题搬家后才发现，已经没时间处理了，不然淘宝一些除锈剂可以死马当活马医试试。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;教训&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;教训有两方面。一方面是交接期间还是要重视，最开始想着房东貌似好说话，还答应自己出油漆和灯钱，就不太关注这块，去忙新家那边了。下一次应该会更注意，先自己检查一下，把自己能处理的先自行处理了，不要相信任何人的话。二是看房时，尽量避免这样的房东和房子。我这个案例看起来可以得出这些观点，房子太新尽量避免。太新意味着房子原始状态就是新的，一旦出现什么损坏，房东可能会要求索赔，这时恢复原样就要按新的赔偿了。同时如果房子新表示方法可能比较在乎这方面，那么他检查时的标准就可能会非常严格，就很有可能在一些你认为是合理，他认为是损坏的点有争议。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category><category term="Singapore"></category></entry><entry><title>曾经的我</title><link href="https://bobobo80.com/2024/ceng-jing-de-wo.html" rel="alternate"></link><published>2024-04-02T00:00:00+08:00</published><updated>2024-04-02T00:00:00+08:00</updated><author><name>bobobo80</name></author><id>tag:bobobo80.com,2024-04-02:/2024/ceng-jing-de-wo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;去年回国时在老电脑里找到了曾经的wordpress xml备份。最近想到了可以恢复出来导出成md文档，然后输出到现在的博客上。有200多篇，从最开始 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;去年回国时在老电脑里找到了曾经的wordpress xml备份。最近想到了可以恢复出来导出成md文档，然后输出到现在的博客上。有200多篇，从最开始的百度空间到后来的wordpress。根据web archive，应该只是少了一篇四川的游记。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;wp - markdown&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我使用了这个工具 &lt;a href="https://github.com/lonekorean/wordpress-export-to-markdown"&gt;https://github.com/lonekorean/wordpress-export-to-markdown&lt;/a&gt;。导出后markdown的metadata部分和pelican的不太一样，我使用替换功能改了一下，另外图片虽然有下载，但是大部分应该是没有了。因为后来游记的图我都是用网易相册的外链，后面网易给关了。不过整体效果还是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;内容&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;绝大大部分内容是没什么营养的。其实按照现在模式，更像是microblog的，全是流水账和无病呻吟。不过我还是觉得应该导入进来，这是那个时代的一份记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回看这些内容，最意外的就是我曾经真是挺爱说话和表达的，虽然往往都是抱怨考试抱怨学习，有的没的，但是很有意愿去说，愿意抒发情绪，现在的我就...。另一方面，自己从一个天真好少年也逐渐因为各种原因看到了世界的黑暗面，越来越不一样了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术方面也是很惭愧，现在回看真的是遗憾没有人能带着尽早的入门，浪费了大量时间在瞎折腾。除了最开始没有考虑编程作为职业以外，真的是缺少一份缘分或运气吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博客是大学一年级2006年开始的，虽然没有有效信息，但还是见证了不少历史，苹果相关的iphone/ipad/macbook air发布/乔布斯去世，谷歌相关的谷歌退出中国/安卓/chrome发布，GFW相关的最开始还有youtube链接，然后twitter被封，dropbox被封。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;后续&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;后面我看看在web archive里能不能找回中间一段的摄影照片补上，看起来那是10年到15年，自己买了相机后的一大爱好。现在blog已经放入github管理，文章应该再也不会丢失了吧？曾经的曾经已经回不去了，庆幸这个互联网时代还能留有那份记忆。以后多写写吧，给未来的自己一点回忆，哪怕是不那么美好的回忆。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;小插曲&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在2015年，博客被黑了，而我应该挺长时间没有发现。导致被黑的页面还在&lt;a href="https://web.archive.org/web/20170607165234/http://bobobo80.com/"&gt;web archive&lt;/a&gt;里被收录了，哈哈。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category></entry><entry><title>说说新加坡 2</title><link href="https://bobobo80.com/2021/shuo-shuo-xin-jia-po-2.html" rel="alternate"></link><published>2021-12-29T00:00:00+08:00</published><updated>2021-12-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>bobobo80</name></author><id>tag:bobobo80.com,2021-12-29:/2021/shuo-shuo-xin-jia-po-2.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;银行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;新加坡的银行业在世界应该还挺有名吧。我在北京见到过 DBS 和 UOB 的网点。不过实际体验上来说，真的是不怎么样。我办 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;银行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;新加坡的银行业在世界应该还挺有名吧。我在北京见到过 DBS 和 UOB 的网点。不过实际体验上来说，真的是不怎么样。我办的是 UOB, 最开始的开户挺麻烦的，对于外地人来说，要到实体网点办理，同时也要有公司的介绍信和签证文件。所以对于游客，这个流程是办不了的，对于外国游客，应该是有其他流程。办理过程中花了得有一个小时，业务员会说中文，介绍一下产品，同时还推销了他们的超长期储蓄业务，几十年期的年化 4%的储蓄产品，我们婉拒了，所以后面业务员有点不高兴，哈哈。这里银行卡和账户的分离的，就是说我要先开一个现金账户，账户会有个号码，然后在开一个卡，一般是一个借记卡，有 visa 和 master。之后应该还可以在申请信用卡。工资什么的是发到现金账户上，你给公司的银行号码是账户号码。而在商场刷卡，网上购物，是填写银行卡号码。所以就是花钱用卡号码，收钱用账户号码，这点和国内不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这边记账会比较慢，比如当你在商场刷卡后，这个余额变动不会立刻反映到你的账户上，当然一般那笔交易会立刻出现的手机银行上，而余额一般要在一天后才变。UOB 的网银和手机银行应该算做的不怎么样的，手机 app 上这 2 年变化还挺大的，还在不断加新功能。网银不用 u 盾，好评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来说说用户信息被盗的事。我是从新闻得知的，大概是 UOB 的员工被骗，把 1 千多人的用户信息发给了 Hacker &lt;a href="https://www.zaobao.com.sg/realtime/singapore/story20210508-1145298"&gt;https://www.zaobao.com.sg/realtime/singapore/story20210508-1145298&lt;/a&gt;。而我就是这其中之一，受此影响，我的网银密码被重置，我要到 atm 机上修改密码，是的，atm 上还能修改密码，也是挺厉害的，我忘了是不是只能先设置数字密码，然后用数字密码登陆后再改成字母密码。反正需要在 atm 机上重设密码，然后用这个密码登陆网银再重新设置一个网银密码。这还没完，在那几个月时间中，每次给房东转钱交房租，或者往证券公司转钱，都会在当天或第二天接到银行的电话确认是不是自己的操作，即使转钱的帐号都是同一个，如果漏接了电话，那么密码又会被重置。我漏接了一次，然后又去 atm 改了一次密码。之后大概知道了，会留意有没有电话。前些时候，一个宽带和移动通信公司也有一起网络安全事故，也有 1 万多人的信息被泄露，好在我不是用的那家宽带。所以这边公司的网络安全意识应该是还挺薄弱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许你会说如果办理的 DBS 就没这些事了。是的，DBS 好像是比 UOB 厉害一点，网银和 app 好像做的要比 UOB 好。但是，最近几个月，他们也经常系统故障，一挂就是一整天，无法转账。还有扣两次钱的故障。只能说是半斤八两吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的银行促销挺爱搞 cashback 的，就是消费后，给 x%的返现。信用卡的活动比较多，我还没有申请，准备明年申请一张。从 cashback 信息上看，是会得到一点优惠。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;医疗&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于疫情，我在这 2 年没去看过病，陪我老婆去过几次医院做检查。只是简单说说见闻。新加坡这边就和传说中的外国一样，看病分公立和私立医院，不像国内大部分都是走公立医院，这边可能是对半吧。考虑到疫情少接触，我们去的是私立医院看的。我想象中的私立医院是高级，人少的公立医院，但是实际上和我想象的一点都不一样，这里私立医院就是在一个大楼里，里面有不同的医生的门诊，没有挂号，科室，引导。你需要查好需要看的科室和对应的医生，然后到他对应的那个房间。（当然，正常流程应该是，你先到家楼下的小诊所看，然后让诊所的医生推荐到这些专科的医生这里。）所以，私立医院就相当于一个松散的组织，只是给各个医生提供场所，和一些公用的机构，比如验血的 lab。医生有点像在医院租了个屋子，挂在医院名下，登记，叫号都在不同医生门诊内部。所以这里没有什么 1 楼内科，2 楼外科什么的，医院也只是个挂名，都是去直接找医生。我不知道公立医院是什么情况。我们去做检查只是定期的甲状腺检查，所以就是验血和 b 超。b 超是直接在医生诊所就有，可以当场做，而验血好处是不用自己跑了，会有流动人员在各个诊室跑，去抽血，然后送到实验室。至于 x 光什么的，在诊所应该没有，应该也是到医院公用的地方去做。所以医院的作用大概就是提供这些公共的资源，但是医生自力更生。至于住院，我也不太清楚，我估计就是手术室，病房公用，医生租用。医生相当于向医院租手术台几小时做手术，然后租病房给自己的病人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于费用，贵，挺贵的。私立医院看一次医生要 150-250 新币一次。所以就是 1000 多 RMB 的门诊费。然后验血和 b 超应该得 2000 吧。所以，我大概知道这里的本地人为什么喜欢运动了，尽量少生病吧。至于保险，挺复杂的，没有国内医保方便。医保这种不住院的医疗费用，由公司保险报销。而如果要住院了，公司的额度就不够用了，需要自行购买住院保险。主要保险会分公立私立，还有些额外的一些范围。一般来说会买个全套的公立或私立的住院险，这样，住院的费用会报销 95%。所以自己仍然要交 5%，如果费用总额很高的话，那其实 5%还是挺贵的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从其他人来新加坡对于医疗的看法来看，大部分人都是认为新加坡医疗要好于之前在国内。不过我和北京做对比，感觉可能不如北京。虽然，从体验上来说，可能新加坡人少，不排队，等的时间短。不过从方便程度，医生的专业性，方面看，在北京还是更安心一点。可能是我还没有适应在一个小诊所看病无法给人带来的权威感和安全感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来说说体检，公司有安排每年的免费体检。不过这个体检应该是我经历的最少项目的体检了。好像只有献血验尿验屎，身高体重视力色盲。所以今年我没有报名，因为体检还要去诊所排队，为了避免接触，所以我放弃了今年的体检。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category><category term="Singapore"></category></entry><entry><title>说说新加坡</title><link href="https://bobobo80.com/2021/shuo-shuo-xin-jia-po.html" rel="alternate"></link><published>2021-11-30T00:00:00+08:00</published><updated>2021-11-30T00:00:00+08:00</updated><author><name>bobobo80</name></author><id>tag:bobobo80.com,2021-11-30:/2021/shuo-shuo-xin-jia-po.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;现在是 2021 年 11 月下旬。目前新加坡以及“开放”2-3 个月了，印象中日均 2000-4000 确诊已经一个多月了。我想在这个时候聊聊新加坡，作 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;现在是 2021 年 11 月下旬。目前新加坡以及“开放”2-3 个月了，印象中日均 2000-4000 确诊已经一个多月了。我想在这个时候聊聊新加坡，作为新博客的第一篇生活类文章。一些概况性的东西我就不介绍了，可以参考之我同事的&lt;a href="https://wsgzao.github.io/post/singapore/"&gt;介绍 1&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://cmgs.me/life/life-in-singapore"&gt;介绍 2&lt;/a&gt;，别人写的比较全面，我只说说别人可能没说的地方和我觉得特别的地方。当然由于我也没什么朋友，所以很多意见只是我个人看到的情况，并不代表全部，仅供参考。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;个人历程与公司&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我来新加坡已经 1 年多快 2 年了。我的情况有点特殊。是在疫情前面试和申请签证的，然后疫情开始后才入的境。公司嘛，是的，就是那个烂大街的 shopee。我是后端开发，目前在公司主要用 go 开发增删改查，有 python 的老服务，但是快被替换掉了。我所在的是支付部门，现在已经在规划中的 seamoney 公司了，算是对应蚂蚁金服，不过基本还完全是在 shopee 下，基本没啥分别。内推嘛可以找我，不过我觉得和自己投差不多，不过我能拿 2000-5000 新的内推费，我们可以平分。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;新加坡还是 996？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可能你会从各种渠道听说新加坡也很卷，和 996 差不多，实际是这样吗？如上文说的，我只能说我认识的人少样本不是很全。只能说大部分的情况是：华人多的地方加班是会更多一些。所以说，shopee 在新加坡是个很特殊的存在了，普遍的情况是 shopee 在新加坡应该平均来说是加班较多的，因为华人多，另一个据说是新加坡字节。不过我觉得大部分组应该比国内加班要好很多。每天全组平均干到 9，10 点钟应该不存在吧。我所在组平均 8 点前应该大部分会回家了，不过由于疫情，在办公室的时候屈指可数，样本很少。总之，具体情况看组，平均来比加班应该会比国内大厂好的多。另外，卷不卷其实也看自己，身体力行，从我做起，带动周围人拒绝 996，哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;疫情很严重？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;是的。本来还要加上和国内比，疫情很严重，现在不用了。和欧洲，美国，隔壁马来印尼，都要严重。你可以想象一下，假如北京朝阳区每天新增 2000-4000 是怎样一种体验。现在每日新增又有些回落，政府又放宽了一些政策，应该是想再“加速”一下感染速度。这边政府的思路就是以病房能容纳的速度，让大家都尽快的感染上，不想评价这种做法是好是坏。总之要待下去就要转变心态，应该是早晚都要感染上的。即便如此，我现在还是尽量少出门。当前这波疫情我两三个月没出门。全年刚开始在家办公时我应该有连续 3 个月没出门。结合新加坡的情况，我对未来中国何时开放边境不容乐观，明年甚至后年回国都不会容易（新变种来了，明年肯定没戏了）。中国大部分地区的人均病房和 icu 数量和新加坡应该有挺大差距。在没有新疫苗和特效药的情况下，不太可能开放边境。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;日常消费&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个应该几乎所有人关注的一个重点。相比国内大厂，新加坡工资水平并没有质的增长，中高阶职位甚至差不多或更少，那么花费问题呢？相信从其他渠道你也了解到了，新加坡物价还是很高的，但是每个人的消费习惯其实很不相同，所以每个人得出的结论也可能差别很大。我这里感觉大部分常规消费物价是北京的 1.5-2 倍左右。比如房租，北京四环内的一居室，较新且良好装修的房子可能在 7000-1 万。那么这里呢，热门地铁线附近较新的一居公寓大概也应该要 1 万 1 到 1 万 7 吧。蔬菜可能要 2 倍，肉，蛋，奶很难差不多，或贵一点。那种看起来是义乌产的东西就贵的多了。应该不止 2 倍，可能 5 倍都有了。不过如果国内本来比较贵的东西，这里也许差不多，尤其是那些国内税高的东西。同时国际品牌，可能差不多价格，比如 iPhone，迪卡侬，优衣库(原价应该新加坡略贵一点，双 11 就)。如果你要打算保持北京的生活水平，那么还真得要预计 1.5 倍的支出。如果你是刚毕业，要攒钱，倒也不是不可以，比如租组屋的一间卧室，吃食阁，理论上，除了房租略贵，可能花费差不多。但是怎么说，我不建议这样。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;现在来还合适吗？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个很难说。疫情是一方面，看你能不能接受这种政策了，这不新变种又来了，未来又多了很多不确定。本来新加坡在东南亚的中心，去哪里都很方便，但是现在只能昆困在这个小地方，非常的不爽。另一方面，看公司。拿 shopee 来说，两年前股价翻 10 的机会已经没有了，即使翻倍都很难。同时，来的难度也提高了。shopee 的面试难度应该是在增加的，政府这边签证审批也是越来越难了，我的签证要续签了，据说续签还有不过的。我的签证要是没下来，就回家了。如果你是以财富为主要衡量标准，那么加入这里的电商，出行，游戏等国内那些已经成熟的领域，那么可能机会已经错过了，可能还有机会的是区块链？不过我不太了解这方面。如果是以移民为主要考虑，那么现在也是在变难的，未来应该会越来越难。同时也要考虑新加坡是不是一个适合移民目标，反全球化潮流下，同时考虑到疫情的持续，新加坡这么小，在持续疫情的情况下，这种小国家还是有其特殊的难点或者说是劣势。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;小结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;写了一些发现有些写不动了，准备分开写吧，写多少先发多少，后面的想到了再补充先说这么多吧。下一篇还想说说新加坡的银行（我的个人信息被银行泄漏），医疗（配老婆看病和公司体检）和其他能想到的。&lt;/p&gt;</content><category term="Life"></category><category term="Singapore"></category></entry></feed>